<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Harena Manasoa France]]></title><description><![CDATA[france]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/blog</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Tue, 14 Mar 2023 19:16:16 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://www.harenamanasoa.org/blog-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[09 Octobre 2018: pose de la première pierre à Antanetibe]]></title><description><![CDATA[Grâce au soutien de la fondation Air Liquide, le démarrage d'Antanetibe se concrétise. Après signature de l'avenant à la convention...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/09-octobre-2018-pose-de-la-premi%C3%A8re-pierre-%C3%A0-antanetibe</link><guid isPermaLink="false">5bd3bcf4c4ec97001a8e9794</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Sat, 27 Oct 2018 01:26:52 GMT</pubDate><dc:creator>Harenamanasoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>Grâce au soutien de la fondation Air Liquide, le démarrage d'Antanetibe se concrétise. Après signature de l'avenant à la convention tripartite, le chantier a été lancé. Voir le reportage photo de la pose de la première pierre de ce chantier <a href="https://harenamanasoa.wixsite.com/france/octobre-2018" target="_blank" rel="noopener">ici</a>.</p>

<p>Continuer ce qui a fonctionné, améliorer ce qui est perfectible. Les leçons tirées de la première année de l'école pilote ont été traduites immédiatement en décisions pour le déploiement de cette deuxième école:</p>
<p>1. Une relecture et explication de la convention tripartie par toutes les parties prenantes du projet aura lieu en Novembre;</p>
<p>2. L'implémentation de l'infrastructure ECO-CANTINE est découpée en 4 phases. Désormais, à partir de la phase 2, le démarrage d'une phase sera conditionné à la viabilité des précédentes.</p><ol>
  <li>Phase 1: Installation du puits/pompe/citerne et clôture de la zone.       Démarrage de la cantine;</li>
  <li>Phase 2: Installation du potager et démarrage du projet pédagogique;</li>
  <li>Phase 3: Mise en place de la mini-ferme;</li>
  <li>Phase 4: Installation des arbres autochtones et des arbres fruitiers</li>
</ol><p>3. Des sanctions sont prévues dans le nouvel avenant, en cas de manquement d'un responsable à ses obligations​.</p>

<p>A très bientôt pour suivre l'avancement des travaux.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ECO-CANTINE Newsletter - Juin 2020]]></title><description><![CDATA[Le projet à l'épreuve de la pandémie. Vous trouverez ci-dessous le fichier contenant la Newsletter:]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/eco-cantine-newsletter-juin-2020</link><guid isPermaLink="false">5f2c3406a5385d00175b6fa9</guid><pubDate>Thu, 06 Aug 2020 17:07:44 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_36da779a923e42f7a0c6dfe1130e6036~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_720,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Harenamanasoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>Le projet à l'épreuve de la pandémie.</p>
<p>
Vous trouverez ci-dessous le fichier contenant la Newsletter:</p> <p>
</p>
<p>


 </p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Les nouvelles de Septembre 2019]]></title><description><![CDATA[Partenariat avec la Fondation d'entreprise Bel, suite des travaux, forums, mini-tornade]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/les-nouvelles-de-septembre-2019</link><guid isPermaLink="false">5d9d0c51ba111b0018adaf89</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Tue, 08 Oct 2019 22:28:41 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_7d75c76c2bb74afaba72475cf67bfcc4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>harenamanasoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>Nouveau partenaires, extension, construction, rencontres et bien d'autres ... </p>
<p>Et surtout des images du terrain suite à la mini-tornade du 01er Octobre</p>
<p>Voir la publication <a href="https://shoutout.wix.com/so/3dMrpcgTO" target="_blank" rel="noopener"><u>ici </u></a>(aussi dans votre boite mail si vous êtes abonné).</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Assemblée Générale Annuelle 2019]]></title><description><![CDATA[Notre assemblée générale ordinaire s'est tenue à notre siège sociale le 06 juillet 2019. Malgré quelques absences dues à la distance et...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/assembl%C3%A9e-g%C3%A9n%C3%A9rale-annuelle-2019</link><guid isPermaLink="false">5d33b35f1ceb6101325c5e1a</guid><pubDate>Sun, 21 Jul 2019 00:54:53 GMT</pubDate><dc:creator></dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>Notre assemblée générale ordinaire s'est tenue à notre siège sociale le 06 juillet 2019.</p>
<p>Malgré quelques absences dues à la distance et le début des vacances scolaires, nous avons pu réunir la majorité des adhérents et accueillir des invités.</p>
<p>Le bilan des activités de l'année passée et l'état financier de l'association ont été présentés et approuvés à l'unanimité.</p>
<p>Après partage du statut des activités en cours, les perspectives ont été confirmées. Un focus a été fait sur le lancement du volet pédagogique d'ECO-CANTINE pour une première mission à la rentrée scolaire 2019-2020.</p>
<p>Un goûter a fait suite à la réunion avec une projection de l'émission "E-SEE Magazine", de la TVM, consacrée au projet.</p>
<p>Voir quelques photos <a href="https://harenamanasoa.wixsite.com/france/juillet2019" target="_top" rel="noopener">ici</a>.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Août 2018: Retour d'expérience à Ambalavao]]></title><description><![CDATA[Nicolle et Richard Ramanantsoa, fondateurs de Harena Manasoa et de Harena Manasoa France sont sur place depuis juillet. L'occasion de...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/ao%C3%BBt-%C3%A0-octobre-2018</link><guid isPermaLink="false">5bd3b3e47ad1dd001a3d29b7</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Sat, 27 Oct 2018 01:02:48 GMT</pubDate><dc:creator>Harenamanasoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>Nicolle et Richard Ramanantsoa, fondateurs de Harena Manasoa et de Harena Manasoa France sont sur place depuis juillet.</p>
<p>L'occasion de lancer une démarche de retour d'expérience à l'école pilote avant de démarrer la nouvelle école.</p>
<p>Lors de la visite à l'école d'Ambalavao en août, ils ont constaté que nous n'avons pas atteint l'objectif de couvrir les besoins de la cantine à 20%. La cantine, la mini-ferme, le puits et la citerne fonctionnent bien. Ce n'est malheureusement pas le cas pour l'élément principal qu'est le potager.</p>
<p>L'organisation et l'acceptabilité de l'implication des élèves dans l'entretien de la structure sont à renforcer.</p>
<p>Les leçons principales:</p><ol>
  <li>Le projet et son mode de fonctionnement doivent être compris par toutes les parties prenantes, en particulier les parents;</li>
  <li>Le volet pédagogique du projet est indispensable;</li>
  <li>L'apprentissage de la gestion de l'infrastructure complète nécessite du temps et un suivi plus soutenu;  </li>
  <li>Le potager doit être protégé par une clôture, sans quoi les poules du village mangeront les jeunes pousses. </li>
  <li>Les manquements aux obligations d'un ou des responsables n'ont eu aucun ou peu d'impact.</li>
</ol><p>Les actions pour rétablir la situation à l'école d'Ambalavao vont se décider d'ici à la rentrée scolaire du 19 Novembre prochain.</p>
<p>Quelques photos du site d'Ambalavao <a href="https://harenamanasoa.wixsite.com/france/aout-2018" target="_blank" rel="noopener">ici </a>dans l'album photo</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Newsletter Avril 2018]]></title><description><![CDATA[A la une: Le projet ECO-CANTINE récompensé par le Groupe La Poste. Cliquez sur l'image pour accéder à l'ensemble de ce Newsletter.]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/newsletter-avril-2018</link><guid isPermaLink="false">5ae399f8f9b3c80088e6a8b5</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Fri, 27 Apr 2018 21:49:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_47def7bbf34d485d9cbbcd0352965a22~mv2.jpg/v1/fit/w_699,h_489,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator></dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>A la une: Le projet ECO-CANTINE récompensé par le Groupe La Poste.</p>
<p>Cliquez sur l'image pour accéder à l'ensemble de ce Newsletter.</p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_47def7bbf34d485d9cbbcd0352965a22~mv2.jpg/v1/fit/w_699,h_489,al_c,q_80/file.png"  ></figure>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Photo reportage mission bilan janvier 2018 (2/2)]]></title><description><![CDATA[Afin d'évaluer les possibilités d'activités extra-scolaires en langue française, les enseignants nous ont permis de passer du temps avec...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/reportagejanvier2018-2</link><guid isPermaLink="false">5a99cbaf2ab171013f7e1582</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Mon, 05 Mar 2018 22:48:54 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_61ad89b923a94a0882bdcb92579b27c3~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>valerie.ramanantsoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h2>Afin d'évaluer les possibilités d'activités extra-scolaires en langue française, les enseignants nous ont permis de passer du temps avec quelques élèves.  </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_61ad89b923a94a0882bdcb92579b27c3~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>François a initié les grands du CM2 au frisbee et à la pelote basque. J'ai joué au mikado avec ceux de CM1 et CP1 et lu un imagier avec quelques élèves de CE.</h2>
<h2>Nous avons été impressionnés par leur enthousiasme et leur volonté de participer. Reste à mieux organiser et canaliser tout cela. Il faudra aussi bien considérer la taille et la composition des groupes.</h2>
<h2>Le besoin est là. Les enseignants ont aussi exprimé leur souhait d'avoir des moments d'échange en langue française. Avec la directrice, nous avons validé un principe de fonctionnement qui sera à affiner d'ici à la prochaine rentrée scolaire. </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_7fca48aa56df4b08a6dd437530d694ef~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<h2>Avec l'équipe Harena Manasoa, nous avons décidé de profiter de la saison des pluies pour démarrer de nouvelles écoles en privilégiant la facilité d'accès. Après échanges avec la commune, qui souhaite toucher le maximum d'élèves, nous avons sélectionné et visité 2 écoles.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_b250b709b12f45399945151ecce581fa~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>A chaque fois, nous avons rencontré l'équipe éducative, des membres du FEFFI et le président du village ("Fokontany") et, à cette occasion, avons présenté le projet et ses attentes concernant la participation des enseignants et des parents d'élèves (conditions sine qua none pour valider le déploiement du projet sur l'école).</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_db236aa38b47472cb2426cff08610e95~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>De nouveau, nous avons eu le plaisir de constater le soutien du chef CISCO*. Il nous a accompagnés durant ces visites et a renforcé le message auprès des enseignants. Les professeurs de l'EPP d'Ambalavao nous ont d'ailleurs fait part de leur fierté d'avoir constaté, lors de la journée de présentation des vœux du CISCO, l'intérêt de leur collègues concernant le projet. </h2>
<h2>(*) Circonscription scolaire (équivalent de l'Académie)</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_77fabea8deb7409eafc435711621a397~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<h2>En plus de Mme Blandine, une de ses adjointes qui accompagne de très près le projet, le maire a également pu se joindre à nous pour témoigner de l'implication de la commune.</h2>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_7b6da3aa4ba242bfba12e8a4a21160a2~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Pour nous, c'était aussi l'occasion de découvrir l'histoire de l'EPP d'Andramasina, qui, avec ses 120 ans, est la plus ancienne de la circonscription. Nous avons malheureusement constaté ses difficultés, comme le bâtiment qui a dû être condamné et des salles de classes regroupées à cause du délabrement du toit.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_58c76703f0ed48b3a88545726e81e9c3~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Ou bien les toilettes, fermées à cause de la pluie qui a ébranlé ses fondations. Des installations provisoires ont été créées en urgence.</h2>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_2c467843e19c4ee29af22dc6062d90c3~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>L'EPP d'Antanetibe accueille 200 élèves et se trouve quant à elle à environ 3km au sud du centre de la commune. Comme partout à Madagascar, le terrain est malheureusement appauvri par de nombreux pieds d'eucalyptus et de pins. </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_f2d0811bdce54085b55fc41f76cc7f87~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2> Nous avons déjà pu noter que certains enseignants étaient très réceptifs au projet et ont commencé à envisager de profiter de la journée de l'environnement pour préparer le terrain en enlevant ces arbres nuisibles. Nous avons aussi été agréablement surpris par la surface du terrain de l'école (largement plus de 1 ha).</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_ae6679eebc5940008f7ea5711446e0f5~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>L'EPP d'Andramasina quant à elle accueille près de 270 élèves et est enclavée au milieu du village. La cours de l'école n'est pas bien grande mais il y a quand même la possibilité d'installer des chalets pour la cantine. Par contre, à 100m, au bord de la rivière, elle a un terrain déjà cultivé de près de 2 ha .</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_7e42536109ce4bd0baa2c63a9679cb1e~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>En début d'année scolaire, les parents travaillent le terrain et chaque classe a sa parcelle. Ils cultivent du maïs, des haricots ou du manioc. Malgré la proximité de la rivière, ils ne peuvent malheureusement pas arroser, d'où une production très faible. Sur le site se trouve également un bassin à poisson désaffecté.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_fcb3290152ae486d84899dcfc34a05b3~mv2.jpg/v1/fit/w_922,h_671,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Ces 2 visites prometteuses ont confirmé l'intérêt de démarrer rapidement les nouveaux projets. Afin de mobiliser les parents d'élèves, notre équipe a pu organiser des réunions avec eux fin février et début mars. </h2>
<h2>Ils ont élu le jour-même les futurs responsables de chaque "chantier". Ils ont également discuté de l'apport des parents (puits, création de chalet etc ...).</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_805dfd881bd94fd5b8559a48bd238830~mv2.jpg/v1/fit/w_915,h_671,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2> M. Fulgence, finalise un planning de déploiement ainsi que le budget prévisionnel au vu des particularités de chaque école (absence de gardien, manque de bâtiment ...). </h2>
<h2>A nous ensuite de confirmer la décision et de signer les avenants à la convention tripartite pour le(s) école(s). </h2>
<h2>Il est plus que jamais nécessaire de réussir à convaincre les partenaires (institutions publiques, entreprises, individus...).</h2><h2>En marge de la semaine à Andramasina, ce séjour a été l'occasion de faire le point avec l'équipe Harena Manasoa, d'arrêter les modalités d'intervention de l'Office National de la Nutrition et de faire avancer les discussions avec le Ministère de l'éducation nationale pour un partenariat. </h2>

<h2>Nous sommes repartis plus que jamais convaincus que ECO-CANTINE, avec son approche  mutualisant nutrition, éducation et agriculture, est une réponse efficace pour un développement durable. Quelques ajustements opérationnels sont nécessaires et il y a encore du travail mais l'enthousiasme des enfants et l'adhésion des parents et des enseignants nous incitent à croire que nous sommes sur la bonne voie. </h2>

<h2>Pour lire la première partie de ce reportage, vous pouvez voir <a href="https://harenamanasoa.wixsite.com/france/blog/reportagejanvier2018-1"  >cet </a>article.</h2>
<h2>Retrouvez l'ensemble des photos prises durant cette mission dans l'album mission Janvier 2018 <a href="https://harenamanasoa.wixsite.com/france/janvier-2018"  >ici</a>.</h2>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Photo reportage mission bilan janvier 2018 (1/2)]]></title><description><![CDATA[Nous avons positionné cette mission pour un premier bilan de l'école pilote afin de préparer la suite du projet. Hébergés sur place,...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/reportagejanvier2018-1</link><guid isPermaLink="false">5a9c7b8c71a4370549035202</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Mon, 05 Mar 2018 00:49:42 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_464f2032ab0440ed96c19287a27c8735~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>valerie.ramanantsoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h2>Nous avons positionné cette mission pour un premier bilan de l'école pilote afin de préparer la suite du projet. Hébergés sur place, François et moi avons eu du temps pour observer et, au delà de nombreuses réunions, avons pu instaurer des moments d'échanges privilégiés avec les enseignants et les enfants.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_464f2032ab0440ed96c19287a27c8735~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<h2>Saison des pluies, la route qui mène à Andramasina, et surtout celle de l'école, est très difficile. De nombreuses fois nous avons failli quitter le 4x4 pour continuer la route à pied.</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_e4f9a09b90a6416a8bf7890c68545800~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Saison des pluies, tout est vert, c'est très joli et on a une impression d'abondance mais c'est surtout la période de soudure! Dès notre arrivée, nous avons été confrontés à cette dure réalité en essayant de nous approvisionner en légumes au marché: il n'y avait pas grand chose. Trois étals tout au plus, quelques tomates, des oignons et des ciboulettes un peu flétris. Un potager pour les écoles est donc plus que nécessaire !</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_7de2966486bb47e283aec04c53a27333~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Heureusement, contrairement au sud de Madagascar, ici l'eau est disponible. Il suffit d'interpeller le marchand qui passe régulièrement avec sa calèche. Par contre, il faut y ajouter du "Sur'Eau" pour la purifier. Malheureusement, ce produit étant introuvable à Andramasina, nous avons dû en faire acheter à Antananarivo.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_ae4439d3143c4153a69f3422bc39fa77~mv2.jpg/v1/fit/w_640,h_152,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>A notre arrivée à l'EPP* d'Ambalavao, nous avons commencé par un petit tour de l'école pour constater l'avancement des installations depuis la mission de fin Octobre. </h2>
<h2>(*) Ecole Primaire Publique</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_62d83c4d0d7a42a8ac9056fc1416d915~mv2_d_1920_1667_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Le potager était prêt et les premiers plants de la haie vive installés (Rotra, Duranta ...).</h2>
<h2>La clôture de la mini-ferme était quasiment terminée et les plantes aromatiques installées dans l'enclos.</h2>
<h2>Il restait encore 2 à 3 jours pour terminer les travaux (imprévus) pour réparer le toit du futur poulailler et surtout sa 2° salle.</h2>
<h2>Les perchoirs eux n'attendaient plus que leur installation.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_70ee3eb3137c42cda26cb84237e73401~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>

<h2>Le clapier (la cabane verte) est prêt à recevoir les premiers lapins.</h2>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_f3227d6485c049a38f7ac1cb9f3bfdb0~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>A cause de petits problèmes d'infiltrations, le puits n'a été terminé que quelques jours avant notre arrivée. Il a enfin pu être recouvert et les éléments destinés à recevoir la pompe, installés (au premier plan). </h2>
<h2>Le socle pour porter la citerne est  quasiment prêt.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_034b5da4abbd4fc8b5e60e6f7a5095f4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Chaque 'quartier' d'Ambalavao participe à la cantine: Par la construction de chalet destiné à accueillir la cantine et par la participation, à tour de rôle, à la cantine. </h2>
<h2>Le 5° chalet a eu un léger contretemps, les parents doivent revoir leur organisation.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_c6c086c0de0c49aabb4332acb66dcb44~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_19596edf8c0b400899350a2065a11cbf~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Nous avons pu passer un petit moment dans chacune des 7 classes pour échanger avec les élèves.</h2>
<h2>J'ai profité de cette journée pour présenter Mme Aina, qui va superviser le projet, en support de M. Ralitera, le responsable de projet.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_a16e354f16544167948880139dd1d740~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Comment bien planter un arbre ou jardiner avec la lune ? Comment faire pour augmenter la production de manioc ? Comment fabriquer des insecticides avec les plantes locales ? Nous avons pu participer à des sessions de formation animées par M. Fulgence, l'expert en agroécologie qui nous accompagne. </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_dc9a3f816519454980f68ba70d4c2b6f~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Son engagement et sa capacité à transmettre ses convictions sont inestimables.</h2>
<h2>Environ 50 parents étaient présents à chacune des 2 sessions auxquelles nous avons assistées. </h2>
<h2>Les échanges étaient très riches. Beaucoup de demandes de conseils aussi.  </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_e89a41a932174a199c0c5be62c7d445b~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<h2>Après quasiment 2 heures de formation, nous voilà partis pour planter les arbres fruitiers et les arbres autochtones. Les trous, ainsi que les mélanges ont été préparés à l'avance. M. Fulgence a déjà fait venir une partie des jeunes arbres. </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_c19c4e7d88f440ea926c5018ec2bebde~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>C'était vraiment un moment sympathique. Les parents étaient impatients de découvrir les différents plants et surtout de récolter bientôt les fruits (pommier cannelle, papayes, Kaki ...). Chaque plant a été pris en charge par une équipe de 2 parents. La plupart ont mis des petits repères pour retrouver "leur" arbre ;-)</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_224df508dfe641cfb83d6626aa42919d~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<h2>Certains en ont profité pour compléter leur formation.</h2>
<h2>J'ai senti une vraie attente des parents sur ces techniques. </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_1be2e957c6ed42a790da32e9e2da6e1a~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>

<h2>Lors de l'arrivée des derniers arbres, après une grosse soirée de pluie, le camion n'a pas pu monter jusqu'à l'école. </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_61449a50867a433596305ac1b23260c3~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2> </h2>

<h2>C'était impressionnant de voir les élèves aider les parents et les enseignants à décharger et monter les arbres jusqu'à l'école.</h2>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_be27750db1984c8fb84fc85026b2573d~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Quelques jours avant notre arrivée, les élèves et les enseignants ont également eu droit à leur session de formation. </h2>

<h2> </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_e5bb25878b2d4e3b88dd69a1826fd914~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<h2>Les enseignants réservent du temps pour prendre part, avec leurs élèves, à la plantation des arbres.</h2>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_bcf51dbd45aa4a94914baf35e4989fa9~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Ici la classe de CM1 de M. Desiré.</h2>







<h2>Dès les premiers jours, nous avons eu une première réunion avec la directrice et les enseignants. Ce temps privilégié nous a permis de faire plus ample connaissance, de comprendre les difficultés qu'ils ont rencontrées durant le projet et de discuter des solutions qui ont été mises en place. J'ai alors eu la confirmation de l'importance du facteur humain sur ce type de projet, du fait des changements induits. Nous devons être très attentifs à la qualité de l'accompagnement !</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_8f541287aa1d49d79dcd3aff0f4db092~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Nous avons aussi eu l'occasion de faire le tour des points ouverts restants, d'échanger sur les options possibles et de choisir certaines solutions. </h2><h2>J'en ai profité pour les remercier de leur engagement. Ils ont énormément contribué à l'avancée du projet en entraînant leurs élèves et, par ricochet, leurs parents.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_f6f59048d3c94bf8b5f3588c1b42f229~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Avant notre départ, nous avons pu avoir une réunion avec le FEFFI et toute l'équipe éducative. Ce fut aussi très constructif. Nous avons validé le mode d'information des parents concernant la gestion de l'ECO-CANTINE. Nous avons également confirmé leurs modalités d'inscription pour la formation à la nutrition et validé ensemble quelques axes d'amélioration de l'organisation des achats pour la cantine. </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_67790bfcebad4754b69ac0cad24cbc6f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>En effet, le lundi et le mercredi, la veille des jours de cantine, j'ai pu accompagner pour les courses, Mme Tolotra et Mme Lanto, les responsables de la cantine. Encore une fois, j'ai pu constater les difficultés d'approvisionnement en cette période de l'année.</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_fc792b0401964d4f88acd12bfa0e310a~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Le mardi, c'était riz, haricot blanc et sauce tomate. Le jeudi, c'était pâtes, mélange de légumes, d’œufs et d'un peu de viande hachée. Il a fallu revenir tôt le jeudi matin, jour de marché au village, pour trouver enfin quelques carottes et haricots verts. </h2>
<h2>Vivement le potager et la mini-ferme de l'école !</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_8a5c8dfc143e403782b1fea4ac922d0b~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<h2>Il est certain que les repas de la cantine sont loin d'être équilibrés. </h2>
<h2>Au delà du manque de disponibilité des produits sur le marché et d'un besoin d'éducation à la nutrition, il y a aussi des aspects d'organisation à considérer. </h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_296ed75868f14fd792c49c82a5fd1200~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Au cours de nos discussions, les 2 responsables de la cantine ont soulevé des difficultés lors de la distribution des repas.</h2>
<h2>François et moi avons observé le fonctionnement de la cantine. Nous avons compris les difficultés et identifié d'autres possibilités d'amélioration (ex. assiette à compartiment pour pouvoir mettre un dessert, gobelet d'eau ...). </h2>
<h2>Ces points seront abordés après la formation par l'Office National de la Nutrition en Mars.</h2><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_29955d5fdce1402799c4ed81a1aef882~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>
<h2>Autre bénéfice inattendu de la cantine que la directrice nous a remonté: les jours de cantine, des heures de classe ont pu être ajoutées l'après-midi. </h2>


<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_3b11c763723b47d88e84b3960ee8e1b1~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Elle a pu ainsi répondre aux attentes du ministère de l'éducation, qui demande plus d'heures de classe. </h2>
<h2>Ces heures supplémentaires étaient difficiles à mettre en place sans la cantine, tant les élèves avaient du mal à rester attentifs à cause de la faim et de la fatigue.</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_7dc55061adbc487e8f32614a844ba13e~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_3e0c076e454d4609999ba0a0285b31d5~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Quelques jours avant notre départ, la pompe a été installée et les responsables formés à son entretien. </h2>
<h2>La citerne a également été installée, elle sera connectée à la pompe la semaine suivante.</h2>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_cd423e88999240d9aba5748d47762cca~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Les premiers jets ont fait la joie de tous </h2>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_47a8767c63bf499bb15086ce82898a69~mv2_d_1920_1279_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>C'était l'occasion d'amener les enfants à se laver les mains avant de déjeuner.</h2>
<h2>Une petite installation pour faciliter cette opération sera mise en place courant mars.</h2>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_edbbbbe532dc49838f2140c81811cb6f~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure>

<h2>Nous avons aussi pu admirer l'empressement des enfants à aider à installer les premières poules et lapins. </h2>


<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_ce44b5ece29140339ccbbba263bd39ec~mv2_d_1920_1440_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><h2>Le gardien, les responsables de la mini-ferme et quelques enseignants ont reçu les premières instructions pour leur alimentation et l'entretien de l'installation. </h2>
<h2>Nous avons appris depuis que 5 poules pondent tous les jours et qu'un premier  lapereau est né.</h2>

<h2>La commune ayant eu quelques difficultés à répondre aux exigences de qualité des semences, il a fallu attendre février pour planter les légumes (brèdes, poireaux, tomates ...). Des parcelles ont été assignées à chaque classe.</h2>
<h2>M. Fulgence estime à 3 mois le temps nécessaire pour que toutes les installations soient complètement opérationnelles pour la cantine.</h2>

<h2>La suite de ce reportage (écoles candidates, suite du projet ...) est <a href="https://harenamanasoa.wixsite.com/france/blog/reportagejanvier2018-2"  >ici</a>.</h2>
<h2>Retrouvez également l'ensemble des photos prises durant cette mission dans l'album mission Janvier 2018 <a href="https://harenamanasoa.wixsite.com/france/janvier-2018"  >ici</a>.</h2>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Dernières nouvelles de la première mission]]></title><description><![CDATA[Le puits est construit et les travaux de consolidation débutent le 14/11/2017. L'équipe a rencontre un nouveau puisatier ainsi que le...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/dernieres-nouvelles-de-la-premiere-mission</link><guid isPermaLink="false">5a0a3bffbd4abc00136e6da3</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Tue, 14 Nov 2017 00:48:14 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_57bd5ff482ce48c0b89ad762e11fd1b0~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_984,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>valerie.ramanantsoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_57bd5ff482ce48c0b89ad762e11fd1b0~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_984,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Le puits est construit et les travaux de consolidation débutent le 14/11/2017. L'équipe a rencontre un nouveau puisatier ainsi que le technicien pour la pompe.
Le moule pour les buses sont prêts. 
Mr Fulgence supervisera ce chantier primordial pour le potager. </p>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_768f977abb4448c8bbe111294fd983fe~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_984,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Réunion de mobilisation des parents d’élèves et de l’équipe éducative le 03/11/2017.
L'occasion pour Mr Fulgence de présenter la méthode de culture et de présenter les résultats obtenus sur d’autres sites et les bénéfices que la population peut en tirer.</p>


<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_e02bf3b43e2d422a99c4b49998897a58~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_660,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Voici quelques images de la visite de l'école d'Ambohimarina, une des écoles candidates pour la prochaine rentrée scolaire. Ecole difficile d'accès, comme la plupart des écoles de la commune, mais encore une fois nous avons rencontré des parents d'élèves et une équipe éducative très motivés.</p>

<p>Les contreparties arrivent avec encore plus d'informations. A très vite.</p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/a27d24_f7e9e650534845e0b43053e28c73f55e~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_408,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>  </p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[1° Visite sur site de Lovatiana et Aina]]></title><description><![CDATA[Le puits est construit. Cependant, pour assurer d'avoir un bon débit d'eau, le technicien a préconisé son agrandissement. Des buses...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/1deg-visite-sur-site-de-lovatiana-et-aina</link><guid isPermaLink="false">59f9ccb474f8f40014469c4e</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Wed, 01 Nov 2017 13:55:44 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_799b3b368cf04810b03b7bd3fc2c5130~mv2_d_2048_1536_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator></dc:creator><content:encoded><![CDATA[<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_799b3b368cf04810b03b7bd3fc2c5130~mv2_d_2048_1536_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Le puits est construit. Cependant, pour assurer d'avoir un bon débit d'eau, le technicien a préconisé son agrandissement. Des buses seront également posées pour renforcer la structure. L'installation de la pompe devrait donc pouvoir se faire début décembre. Nous avons également l'aide de l'association Suisse Puits à Madagascar pour renforcer l'expertise sur ce chantier. </p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_ef8f9385fb59444db878205ce890189d~mv2_d_2048_1536_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Lovatiana et Mr Fulgence, l'expert en #permaculture, ont pu apprécier le résultat du travail des parents d'élèves pour préparer le terrain du potager. Les pins ont été abattus afin d'installer un #jardinforestier privilégiant les arbres autochtones, les arbres fruitiers et les plantes médicinales. </p>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_0c2b3284b4cc4ef3b80545d88f258854~mv2_d_2048_1536_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Ces pins serviront de clôture et de bois de chauffe pour la cuisson des repas de la cantine. Nous menons actuellement des investigations pour utiliser des fours solaires et/ou des foyers économes. Des surcoûts possibles ponctuellement mais un investissement pour la cohérence de notre objectif d'autonomie et de durabilité.</p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_309df5b982c34acc89d6835bd83a3c5b~mv2_d_2048_1536_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Visite de l'actuel bâtiment administratif qui sera converti en mini-ferme. Les bureaux seront déplacés dans un bâtiment de la commune non loin de là.</p>




<p>Les parents ont présenté leur initiative de petits chalets pour la préparation des  </p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_28cc56dd88e24d4c871622083d45f2fb~mv2_d_2048_1273_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>repas et permettre aux enfants de manger en dehors des salles de classe tout en étant à l'abri durant la saison des pluies. </p>
<p>Bien que non prévu dans le projet #ECOCANTINE , nous avons décidé de les soutenir par une participation financière à l'achat de ciment.</p>

<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/1c6356_22c0acd8f43f4665af4a7daaa49c04f7~mv2_d_2048_1536_s_2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Avec l'équipe éducative et le FEFFI, la décision a été prise d'instaurer la cantine tous les mardis et jeudis. Elle sera fonctionnelle dès le 07 novembre, au retour des vacances. </p>
<p>Le premier menu mensuel a été validé par Aina. Ce principe de validation est mis en place afin d'assurer que les enfants bénéficient de repas équilibrés. Nous allons également recevoir le soutien de l'ORN Analamanga pour former les parents qui prépareront les repas.</p>

<p>Cette visite a aussi été l'occasion de se réunir avec l'équipe Harena Manasoa afin de faire le point sur les rôles et les actions de chacun, examiner ensemble les difficultés logistiques et administratives et mettre en place les solutions et les actions pour y remédier. </p>

<p>Encore quelques jours sur place pour Lovatiana et Aina. Nous aurons le plaisir d'en savoir plus à leur retour.</p>

<p>A très vite.</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Trophées des associations de la fondation EDF]]></title><description><![CDATA[Le projet ECO-CANTINE a été retenu par la #Fondation_EDF pour participer aux trophées des associations de la fondation. Avec vos votes,...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/trophees-des-associations-de-la-fondation-edf</link><guid isPermaLink="false">59d7fc3d6246d809f669a4bb</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Fri, 06 Oct 2017 22:16:23 GMT</pubDate><dc:creator>valerie.ramanantsoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>Le projet ECO-CANTINE a été retenu par la #Fondation_EDF pour participer aux trophées des associations de la fondation.</p>

<p>Avec vos votes, nous pourrions remporter le "Trophée du public" et remporter le prix de 20.000 euros. </p>
<p>C'est simple, <strong>avant le 05 novembre</strong>, enregistrez votre votre sur la page de notre action https://fondation.edf.com/fr/node/8319 avec votre compte facebook OU votre nom, prénom et adresse mail*</p>

<p>(*) Attention dans ce cas vous recevrez un mail de validation pour confirmer votre vote (vérifiez dans les spams)</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Mention spéciale pour ces donateurs]]></title><description><![CDATA[Vous avez été près de 200 personnes a avoir contribué à la campagne de financement participatif pour le pilote du projet ECO-CANTINE....]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/mention-speciale-pour-ces-donateurs</link><guid isPermaLink="false">59c709cc8547ad00149a272f</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Sun, 24 Sep 2017 01:36:36 GMT</pubDate><dc:creator>harenamanasoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>Vous avez été près de 200 personnes a avoir contribué à la campagne de financement participatif pour le pilote du projet ECO-CANTINE.</p>

<p>Merci à tous pour votre confiance.</p>
<p>Nous souhaitons citer particulièrement les donateurs suivants, votre contribution nous a permis de passer rapidement certains paliers et servi d'accélérateur:</p><ul>
  <li>M Jean-Jaques BOUTHIER</li>
  <li>Mme M.D.</li>
  <li>M et Mme F.C.</li>
</ul>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Le premier puits]]></title><description><![CDATA[La construction du puits de l'EPP d'Ambalavao a démarré. Le 07 Septembre 2017, le contrat pour la construction du puits de l'EPP...]]></description><link>https://www.harenamanasoa.org/post/le-premier-puits</link><guid isPermaLink="false">59c6e6eed7ea3f0014179117</guid><category><![CDATA[Ecocantine]]></category><pubDate>Sat, 23 Sep 2017 22:57:50 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/54292e_b7665a67fd164e83a51c5774cb5a5ff6~mv2.jpg/v1/fit/w_600,h_450,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>harenamanasoa</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p>La construction du puits de l'EPP d'Ambalavao a démarré. </p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/54292e_b7665a67fd164e83a51c5774cb5a5ff6~mv2.jpg/v1/fit/w_600,h_450,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Le 07 Septembre 2017, le contrat pour la construction du puits de l'EPP d'Ambalavao a été signé avec un puisatier local par la Mairie, le FEFFI et notre association.</p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/54292e_b961175e3ac74f97a7d38167edd9bf28~mv2.jpg/v1/fit/w_600,h_450,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Une implantation choisie avec le puisatier et l'expert en permaculture pour avoir suffisamment d'eau et une bonne <strong>intégration avec le potager et la mini-ferme</strong>.</p>
<p>Des arbres seront plantés aux alentours pour améliorer la disponibilité de l'eau.</p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/54292e_f7dd12124cd246298ae52b72552a69df~mv2.jpg/v1/fit/w_600,h_450,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>M. Modeste (Puisatier), M. Jerôme (Président du FEFFI) et M. Javier (Responsable du puits) font un premier <strong>point d'avancement</strong> des travaux.</p><figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/54292e_612c0549e008420abeb1c3fbaeceb92e~mv2.jpg/v1/fit/w_600,h_450,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Un puits de 1m20 de diamètre pour un niveau d'eau minimal de 2m.</p>

<p>Les villageois ont opté pour une maçonnerie en brique pour <strong>faciliter l'entretien</strong> (6m de profondeur et 1m au dessus du sol).</p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/54292e_355ad2e6e0284c1d9ba0b0e88cc6fa2b~mv2.jpg/v1/fit/w_320,h_240,al_c,q_80/file.png"  ></figure><p>Les parents d'élèves se sont coordonnés pour la construction et le financement du puits.</p>

<p>Fin prévue des travaux le 25 septembre.</p>
<p>Après validation d'un bon niveau d'eau en cette période d'étiage, nous pourrons démarrer l'installation de la pompe.</p>

<p>Le comité de gestion de l'eau sera mis en place à la rentrée scolaire.</p>

]]></content:encoded></item></channel></rss>